   

你好，我是LMOS。

上节课，我们通过实现一个获取时间的系统服务，学习了Cosmos里如何建立一个系统服务接口。Cosmos为应用程序提供服务的过程大致是这样的：应用程序先设置服务参数，然后通过int指令进入内核，由Cosmos内核运行相应的服务函数，最后为应用程序提供所需服务。

不知道你是否好奇过业内成熟的Linux内核，又是怎样为应用程序提供服务的呢？

这节课我们就来看看Linux内核是如何实现这一过程的，我们首先了解一下Linux内核有多少API接口，然后了解一下Linux内核API接口的架构，最后，我们动手为Linux内核增加一个全新的API，并实现相应的功能。

下面让我们开始吧！这节课的配套代码你可以从[这里](https://gitee.com/lmos/cosmos/tree/master/lesson42)下载。

Linux内核API接口的架构
---------------

在上节课中，我们已经熟悉了我们自己的Cosmos内核服务接口的架构，由应用程序调用库函数，再由库函数调用API入口函数，进入内核函数执行系统服务。

其实对于Linux内核也是一样，应用程序会调用库函数，在库函数中调用API入口函数，触发中断进入Linux内核执行系统调用，完成相应的功能服务。

在Linux内核之上，使用最广泛的C库是glibc，其中包括C标准库的实现，也包括所有和系统API对应的库接口函数。几乎所有C程序都要调用glibc的库函数，所以**glibc是Linux内核上C程序运行的基础。**

下面我们以open库函数为例分析一下，看看open是如何进入Linux内核调用相关的系统调用的。glibc虽然开源了，但是并没有在Linux内核代码之中，你需要从[这里](https://www.gnu.org/software/libc/sources.html)下载并解压，open函数代码如下所示。

```
//glibc/intl/loadmsgcat.c
#ifdef _LIBC
# define open(name, flags)  __open_nocancel (name, flags)
# define close(fd)      __close_nocancel_nostatus (fd)
#endif
//glibc/sysdeps/unix/sysv/linux/open_nocancel.c
int __open_nocancel (const char *file, int oflag, ...)
{
  int mode = 0;
  if (__OPEN_NEEDS_MODE (oflag))
    {
      va_list arg;
      va_start (arg, oflag);//解决可变参数
      mode = va_arg (arg, int);
      va_end (arg);
    }
  return INLINE_SYSCALL_CALL (openat, AT_FDCWD, file, oflag, mode);
}
//glibc/sysdeps/unix/sysdep.h
//这是为了解决不同参数数量的问题
#define __INLINE_SYSCALL0(name) \
  INLINE_SYSCALL (name, 0)
#define __INLINE_SYSCALL1(name, a1) \
  INLINE_SYSCALL (name, 1, a1)
#define __INLINE_SYSCALL2(name, a1, a2) \
  INLINE_SYSCALL (name, 2, a1, a2)
#define __INLINE_SYSCALL3(name, a1, a2, a3) \
  INLINE_SYSCALL (name, 3, a1, a2, a3)
#define __INLINE_SYSCALL_NARGS_X(a,b,c,d,e,f,g,h,n,...) n
#define __INLINE_SYSCALL_NARGS(...) \
  __INLINE_SYSCALL_NARGS_X (__VA_ARGS__,7,6,5,4,3,2,1,0,)
#define __INLINE_SYSCALL_DISP(b,...) \
  __SYSCALL_CONCAT (b,__INLINE_SYSCALL_NARGS(__VA_ARGS__))(__VA_ARGS__)
#define INLINE_SYSCALL_CALL(...) \
  __INLINE_SYSCALL_DISP (__INLINE_SYSCALL, __VA_ARGS__)
//glibc/sysdeps/unix/sysv/linux/sysdep.h
//关键是这个宏
#define INLINE_SYSCALL(name, nr, args...)       \
  ({                  \
    long int sc_ret = INTERNAL_SYSCALL (name, nr, args);    \
    __glibc_unlikely (INTERNAL_SYSCALL_ERROR_P (sc_ret))    \
    ? SYSCALL_ERROR_LABEL (INTERNAL_SYSCALL_ERRNO (sc_ret))   \
    : sc_ret;               \
  })
#define INTERNAL_SYSCALL(name, nr, args...)       \
  internal_syscall##nr (SYS_ify (name), args)
#define INTERNAL_SYSCALL_NCS(number, nr, args...)     \
  internal_syscall##nr (number, args)
//这是需要6个参数的宏
#define internal_syscall6(number, arg1, arg2, arg3, arg4, arg5, arg6) \
({                  \
    unsigned long int resultvar;          \
    TYPEFY (arg6, __arg6) = ARGIFY (arg6);        \
    TYPEFY (arg5, __arg5) = ARGIFY (arg5);        \
    TYPEFY (arg4, __arg4) = ARGIFY (arg4);        \
    TYPEFY (arg3, __arg3) = ARGIFY (arg3);        \
    TYPEFY (arg2, __arg2) = ARGIFY (arg2);        \
    TYPEFY (arg1, __arg1) = ARGIFY (arg1);        \
    register TYPEFY (arg6, _a6) asm ("r9") = __arg6;      \
    register TYPEFY (arg5, _a5) asm ("r8") = __arg5;      \
    register TYPEFY (arg4, _a4) asm ("r10") = __arg4;     \
    register TYPEFY (arg3, _a3) asm ("rdx") = __arg3;     \
    register TYPEFY (arg2, _a2) asm ("rsi") = __arg2;     \
    register TYPEFY (arg1, _a1) asm ("rdi") = __arg1;     \
    asm volatile (              \
    "syscall\n\t"             \
    : "=a" (resultvar)              \
    : "0" (number), "r" (_a1), "r" (_a2), "r" (_a3), "r" (_a4),   \
      "r" (_a5), "r" (_a6)            \
    : "memory", REGISTERS_CLOBBERED_BY_SYSCALL);      \
    (long int) resultvar;           \
})
```

上述代码中，我们可以清楚地看到，open只是宏，实际工作的是\_\_open\_nocancel函数，其中会用INLINE\_SYSCALL\_CALL宏经过一系列替换，最终根据参数的个数替换成相应的internal\_syscall##nr宏。

比如有6个参数，就会替换成internal\_syscall6。其中number是系统调用号，参数通过寄存器传递的。但是这里我们没有发现int指令，这是因为这里用到的指令是最新处理器为其设计的系统调用指令syscall。这个指令和int指令一样，都可以让CPU跳转到特定的地址上，只不过不经过中断门，系统调用返回时要用sysexit指令。

好了，我们已经了解了这个open函数的调用流程，如果用一幅图来展示Linux内核API的架构，就会呈现后面这个样子。

![](assets/9e8efc5468c145ffaa9055c0f8cb970f.jpg)

有了前面代码流程分析和结构示意图，我想你会对Linux内核API的框架结构加深了解。上图中的系统调用表和许多sys\_xxxx函数你可能不太明白，别担心，我们后面就会讲到。

那么Linux系统有多少个API呢？我们一起去看看吧。

Linux内核有多少API接口
---------------

Linux作为比较成熟的操作系统，功能完善，它以众多API接口的方式向应用程序提供文件、网络、进程、时间等待服务，并且完美执行了国际posix标准。

Linux从最初几十个API接口，现在已经发展到了几百个API接口，从这里你可以预见到Linux内核功能增加的速度与数量。那么现在的Linux内核究竟有多少个API接口呢？我们还是要来看看最新发布的Linux内核版本，才能准确知道。

具体我们需要对Linux代码进行编译，在编译的过程中，根据syscall\_32.tbl和syscall\_64.tbl生成自己的syscalls\_32.h和syscalls\_64.h文件。

生成方式在 arch/x86/entry/syscalls/Makefile 文件中。这里面会使用两个脚本，即syscallhdr.sh、syscalltbl.sh，它们最终生成的 syscalls\_32.h 和 syscalls\_64.h两个文件中就保存了**系统调用号和系统调用实现函数之间的对应关系**，在里面可以看到Linux内核的系统调用号，即API号，代码如下所示。

```
//linux/arch/x86/include/generated/asm/syscalls_64.h
__SYSCALL_COMMON(0, sys_read)
__SYSCALL_COMMON(1, sys_write)
__SYSCALL_COMMON(2, sys_open)
__SYSCALL_COMMON(3, sys_close)
__SYSCALL_COMMON(4, sys_newstat)
__SYSCALL_COMMON(5, sys_newfstat)
__SYSCALL_COMMON(6, sys_newlstat)
__SYSCALL_COMMON(7, sys_poll)
__SYSCALL_COMMON(8, sys_lseek)
//……
__SYSCALL_COMMON(435, sys_clone3)
__SYSCALL_COMMON(436, sys_close_range)
__SYSCALL_COMMON(437, sys_openat2)
__SYSCALL_COMMON(438, sys_pidfd_getfd)
__SYSCALL_COMMON(439, sys_faccessat2)
__SYSCALL_COMMON(440, sys_process_madvise)
//linux/arch/x86/include/generated/uapi/asm/unistd_64.h
#define __NR_read 0
#define __NR_write 1
#define __NR_open 2
#define __NR_close 3
#define __NR_stat 4
#define __NR_fstat 5
#define __NR_lstat 6
#define __NR_poll 7
#define __NR_lseek 8
//……
#define __NR_clone3 435
#define __NR_close_range 436
#define __NR_openat2 437
#define __NR_pidfd_getfd 438
#define __NR_faccessat2 439
#define __NR_process_madvise 440
#ifdef __KERNEL__
#define __NR_syscall_max 440
#endif
```

上述代码中，已经定义了\_\_NR\_syscall\_max为440，这说明Linux内核一共有441个系统调用，而系统调用号从0开始到440结束，所以最后一个系统调用是sys\_process\_madvise。

其实，\_\_SYSCALL\_COMMON除了表示系统调用号和系统调用函数之间的关系，还会在Linux内核的系统调用表中进行相应的展开，究竟展开成什么样子呢？我们一起接着看一看Linux内核的系统调用表。

### Linux系统调用表

Linux内核有400多个系统调用，它使用了一个函数指针数组，存放所有的系统调用函数的地址，通过数组下标就能索引到相应的系统调用。这个数组叫sys\_call\_table，即Linux系统调用表。

sys\_call\_table到底长什么样？我们来看一看代码才知道，同时也解答一下前面留下的疑问，这里还是要说明一下，\_\_SYSCALL\_COMMON首先会替换成\_\_SYSCALL\_64，因为我们编译的Linux内核是x86\_64架构的，如下所示。

```
#define __SYSCALL_COMMON(nr, sym) __SYSCALL_64(nr, sym)
//第一次定义__SYSCALL_64
#define __SYSCALL_64(nr, sym) extern asmlinkage long sym(unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long) ;
#include <asm/syscalls_64.h>//第一次包含syscalls_64.h文件，其中的宏会被展开一次，例如__SYSCALL_COMMON(2, sys_open)会被展开成：
extern asmlinkage long sys_open(unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long) ;
这表示申明
//取消__SYSCALL_64定义
#undef __SYSCALL_64
//第二次重新定义__SYSCALL_64
#define __SYSCALL_64(nr, sym) [ nr ] = sym,

extern asmlinkage long sys_ni_syscall(unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long, unsigned long);
const sys_call_ptr_t sys_call_table[] ____cacheline_aligned = {
    [0 ... __NR_syscall_max] = &sys_ni_syscall,//默认系统调用函数，什么都不干
#include <asm/syscalls_64.h>//包含前面生成文件
//第二次包含syscalls_64.h文件，其中的宏会被再展开一次，例如__SYSCALL_COMMON(2, sys_open)会被展开成：
[2] = sys_open, 用于初始化这个数组，即表示数组的第二个元素填入sys_open
};
int syscall_table_size = sizeof(sys_call_table);//系统调用表的大小
```

上述代码中，通过两次包含syscalls\_64.h文件，并在其中分别定义不同的\_\_SYSCALL\_64宏，完成了系统调用函数的申明和系统调用表的初始化，不得不说这是一个非常巧妙的方式。

sys\_call\_table数组，第一次全部初始化为默认系统调用函数sys\_ni\_syscall，这个函数什么都不干，这是为了**防止数组有些元素中没有函数地址，从而导致调用失败。**这在内核中是非常危险的。我单独提示你这点，其实也是希望你留意这种编程技巧，这在内核编码中并不罕见，考虑到内核编程代码的安全性，加一道防线可以有备无患。

Linux系统调用实现
-----------

前面我们已经了解了Linux系统调用的架构和Linux系统调用表，也清楚了Linux系统调用的个数和定义一个Linux系统调用的方式。

为了让你更好地理解Linux系统是如何工作的，我们为现有的Linux写一个系统调用。这个系统调用的功能并不复杂，就是返回你机器的CPU数量，即你的机器是多少核心的处理器。

为Linux增加一个系统调用，其实有很多步骤，不过也别慌，下面我将一步一步为你讲解。

### 下载Linux源码

想为Linux系统增加一个系统调用，首先你得有Linux内核源代码，如果你机器上没有Linux内核源代码，你就要去[内核官网](https://www.kernel.org/)下载，或者你也可以到GitHub上git clone一份内核代码。

如果你使用了git clone的方式，可以用如下方式操作。

```
git clone git://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux-stable.git/
```

如果你想尽量保持与我的Linux内核版本相同，降低出现各种未知问题的概率，那么请你使用**5.10.13版本**的内核。另外别忘了，如果你下载的Linux内核是压缩包，请记得先解压到一个可以访问的目录下。

### 申明系统调用

根据前面的知识点，可以得知Linux内核的系统调用的申明文件和信息，具体实现是这样的：由一个makefile在编译Linux系统内核时调用了一个脚本，这个脚本文件会读取另一个叫syscall\_64.tbl文件，根据其中信息生成相应的文件syscall\_64.h。

请注意，我这里是以x86\_64架构为例进行说明的，这里我们并不关注syscall\_64.h的生成原理，只关注syscall\_64.tbl文件中的内容。下面我们还是结合代码看一下吧。

```
//linux-5.10.13/arch/x86/entry/syscalls/syscall_64.tbl
0	common	read			sys_read
1	common	write			sys_write
2	common	open			sys_open
3	common	close			sys_close
4	common	stat			sys_newstat
5	common	fstat			sys_newfstat
6	common	lstat			sys_newlstat
7	common	poll			sys_poll
8	common	lseek			sys_lseek
9	common	mmap			sys_mmap
10	common	mprotect		sys_mprotect
11	common	munmap			sys_munmap
12	common	brk			    sys_brk
//……
435	common	clone3			sys_clone3
436	common	close_range		sys_close_range
437	common	openat2			sys_openat2
438	common	pidfd_getfd		sys_pidfd_getfd
439	common	faccessat2		sys_faccessat2
440	common	process_madvise		sys_process_madvise
```

上面这些代码可以分成四列，分别是系统调用号、架构、服务名，以及其相对应的服务入口函数。例如系统调用open的结构，如下表所示。

![](assets/c00286e1369e4cd383f61514ebc0cf54.jpg)

那我们要如何申明自己的系统调用呢？第一步就需要在syscall\_64.tbl文件中增加一项，如下所示。

```
441	common	get_cpus		sys_get_cpus
```

我们自己的系统调用的系统调用号是441，架构是common ，服务名称是get\_cpus，服务入口函数则是sys\_get\_cpus。请注意系统调用号要唯一，不能和其它系统调用号冲突。

写好这个，我们还需要把sys\_get\_cpus函数在syscalls.h文件中申明一下，供其它内核模块引用。具体代码如下所示。

```
//linux-5.10.13/include/linux/syscalls.h
asmlinkage long sys_get_cpus(void);
```

这一步做好之后，我们就完成了一个Linux系统调用的所有申明工作。下面我们就去定义这个系统调用的服务入口函数。

### 定义系统调用

我们现在来定义自己的第一个Linux系统调用，为了降低工程复杂度，我们不打算新建一个C模块文件，而是直接在Linux内核代码目录下挑一个已经存在的C模块文件，并在其中定义我们自己的系统调用函数。

定义一个系统调用函数，需要使用专门的宏。根据参数不同选用不同的宏，这个宏的细节我们无须关注。对于我们这个无参数的系统调用函数，应该使用SYSCALL\_DEFINE0宏来定义，代码如下所示。

```
//linux-5.10.13/include/linux/syscalls.h
#ifndef SYSCALL_DEFINE0
#define SYSCALL_DEFINE0(sname)                  \
    SYSCALL_METADATA(_##sname, 0);              \
    asmlinkage long sys_##sname(void);          \
    ALLOW_ERROR_INJECTION(sys_##sname, ERRNO);      \
    asmlinkage long sys_##sname(void)
#endif /* SYSCALL_DEFINE0 */
//linux-5.10.13/kernel/sys.c
SYSCALL_DEFINE0(get_cpus)
{
    return num_present_cpus();//获取系统中有多少CPU
}
```

上述代码中SYSCALL\_DEFINE0会将get\_cpus转换成sys\_get\_cpus函数。这个函数中，调用了一个Linux内核中另一个函数num\_present\_cpus，从名字就能推断出作用了，它负责返回系统CPU的数量。 这正是我们要达到的结果。这个结果最终会返回给调用这个系统调用的应用程序。

### 编译Linux内核

现在我们的Linux系统调用的代码，已经写好了，不过这跟编写内核模块还是不一样的。编写内核模块，我们只需要把内核模块动态加载到内核中，就可以直接使用了。系统调用发生在内核中，与内核是一体的，它无法独立成为可以加载的内核模块。所以我们需要重新编译内核，然后使用我们新编译的内核。

要编译内核首先是要配置内核，内核的配置操作非常简单，我们只需要源代码目录下执行“make menuconfig”指令，就会出现如下所示的界面。

![](assets/f626df9e01e247149f4bf484fe97d198.jpg)

图中这些菜单都可以进入子菜单或者手动选择。

但是手动选择配置项非常麻烦且危险，**如果不是资深的内核玩家，不建议手动配置！**但是我们可以选择加载一个已经存在的配置文件，这个配置文件可以加载你机器上boot目录下的config开头的文件，加载之后选择Save，就能保存配置并退出以上界面。

然后输入如下指令，就可以喝点茶、听听音乐，等待机器自行完成编译，编译的时间取决于机器的性能，快则十几分钟，慢则几个小时。

```
make -j8 bzImage && make -j8 modules
```

上述代码指令干了哪些事儿呢？我来说一说，首先要编译内核，然后再编译内核模块，j8表示开启8线程并行编译，这个你可以根据自己的机器CPU核心数量进行调整。

编译过程结束之后就可以开始安装新内核了，你只需要在源代码目录下，执行如下指令。

```
sudo make modules_install && sudo make install
```

上述代码指令先安装好内核模块，然后再安装内核，最后会调用update-grub，自动生成启动选项，重启计算机就可以选择启动我们自己修改的Linux内核了。

### 编写应用测试

相信经过上述过程，你应该已经成功启动了修改过的新内核。不过我们还不确定我们增加的系统调用是不是正常的，所以我们还要写个应用程序测试一下，其实就是去调用一下我们增加的系统调用，看看结果是不是预期的。

我们应用程序代码如下所示。

```
#include <stdio.h>
#include <unistd.h>
#include <sys/syscall.h>
int main(int argc, char const *argv[])
{
    //syscall就是根据系统调用号调用相应的系统调用
    long cpus = syscall(441);
    printf("cpu num is:%d\n", cpus);//输出结果
    return 0;
}
```

对上述代码我们使用gcc main.c -o cpus指令进行编译，运行之后就可以看到结果了，但是我们没有写库代码，而是直接使用syscall函数。这个函数可以根据系统调用号触发系统调用，根据上面定义，441正是对应咱们的sys\_get\_cpus系统调用。

至此，在Linux系统上增加自己的系统调用这个实验，我们就完成了。

重点回顾
----

今天我们从了解Linux系统的API架构开始，最后在Linux系统上实现了一个自己的系统调用，虽然增加一个系统调用步骤不少，但你只要紧跟着我的思路一定可以拿下。

下面我来为你梳理一下课程的重点。

1.从Linux系统的API架构开始，我们了解了glibc库，这个库是大部分应用程序的基础，我们以其中的open函数为例，分析了库函数如何通过寄存器传递参数，最后执行syscall指令进入Linux内核，执行系统调用，最后还归纳出一幅Linux系统API框架图。

2.然后,我们了解Linux系统中有多少个API，它们都放在系统调用表中，同时也知道了Linux系统调用表的生成方式。

3.最后，为了验证我们了解的知识是否正确，我们从申明系统调用、定义系统调用到编译内核、编写应用测试，在现有的Linux代码中增加了一个属于我们自己的系统调用。

好了，我们通过这节课搞清楚了Linux内核系统调用的实现原理。你是否感觉这和我们的Cosmos的系统服务有些相似，又有些不同？

相似的是我们都使用寄存器来传递参数，不同的是Cosmos使用了中断门进入内核，而Linux内核使用了更新的syscall指令。有了这些知识储备，我也非常期待你能动手拓展，挑战一下在Cosmos上实现使用syscall触发系统调用。

思考题
---

请说说syscall指令和int指令的区别，是什么？

欢迎你在留言区跟我交流互动，也推荐你把这节课分享给有需要的朋友，一起实现操作系统里的各种功能。

我是LMOS，我们下节课见。